\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[verbose,a4paper,tmargin=3cm,bmargin=3cm,
lmargin=3cm,rmargin=2cm,headsep=5mm,footskip=1.5cm]{geometry}
\usepackage{natbib}
\usepackage[brazil] {babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[nooneline,footnotesize]{caption}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}{2\baselineskip}{2\baselineskip}{\normalfont\normalsize\bf}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}{2\baselineskip}{2\baselineskip}{\normalfont\normalsize\itshape}}
\makeatother

\begin{document}

\title{{\bf Lista de exercícios 1} \\
Métodos Estatísticos Básicos}
\author{{Prof. Regis Augusto Ely}}
\maketitle

\begin{enumerate}
	\item Quais os principais ramos da estatística?

	\item Qual a diferença entre modelo probabilístico e determinístico?

	\item O que são e quais as diferenças entre os seguintes conceitos: população, amostra, parâmetro, estimativa e variável?

	\item Qual a diferença entre variável qualitativa e quantitativa? Quais são os tipos das variáveis quantitivas? Dê exemplos.

	 \item Considere os dados brutos: 45, 41, 42, 41, 42, 43, 44, 41, 50, 46, 50, 46, 60, 54, 52, 58, 57, 58, 60, 51.

a) Construa uma tabela de frequência sem intervalos de classe, e calcule as frequências absolutas, relativas, acumuladas e relativa acumulada para cada observação.

b) Construa uma tabela de frequência com intervalos de classe, e calcule as frequências absolutas, relativas, acumuladas, relativa acumulada e o ponto médio da classe para cada intervalo.

c) Calcule as medidas de posição: médias aritmética, geométrica e harmônica, moda e mediana.

d) Calcule as medidas de dispersão: desvio quartil, desvio médio absoluto, desvio padrão e coeficientes de variação de Pearson e Thorndike.

e) Calcule os coeficientes de assimetria e curtose. \newpage

	\item Considere a seguinte tabela com a distribuição de frequência da remuneração por hora de trabalho em uma empresa:

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{cc}
\hline
Classes de salários & Frequência \\ 
\hline
4,00 $\vdash$ 8,00 & 10 \\ 
8,00 $\vdash$ 12,00 & 12 \\ 
12,00 $\vdash$ 16,00 & 8 \\ 
16,00 $\vdash$ 20,00 & 5 \\ 
20,00 $\vdash$ 24,00 & 1 \\ 
\hline
Total & 36 \\
\hline 
\end{tabular}
\end{table}

a) Aumente a tabela incluindo o ponto médio de cada classe e as frequências relativas.

b) Calcule as médias aritmética, geométrica e harmônica dos dados.

c) Calcule a moda bruta, a moda de Czuber e a mediana dos dados.

d) Calcule os quartis da distribuição.

e) Utilizando os pontos médios de cada classe, calcule o desvio quartil, desvio médio absoluto, desvio padrão, os coeficientes de variação de Pearson e Thorndike, e os coeficientes de assimetria e curtose.

	\item Os seguintes dados representam uma pequena amostra da idade das pessoas de uma população: 5, 15, 15, 40, 25, 30, 40, 30, 40, 50, 65. De acordo com estes dados:

a) Construa a distribuição de frequências absoluta e relativa e desenhe o histograma da distribuição dos dados.

b) Calcule as medidas de tendência central: média aritmética, mediana e moda.

c) Calcule o desvio-padrão e as medidas de assimetria e curtose.

d) Classifique a distribuição dos dados segundo as estimativas encontradas no item anterior.


	 \item Suponha que lançamos um dado justo duas vezes, de maneira independente, e observamos o resultado obtido.

a) Qual é o espaço amostral?

b) Descreva a álgebra de eventos aleatórios aos quais gostaríamos de assinalar probabilidade.

c) Descreva a função de probabilidade sobre estes eventos.

	 \item Considere quatro objetos, {\it a}, {\it b}, {\it c} e {\it d}. Suponha que a ordem em que tais objetos sejam listados represente o resultado de um experimento. Sejam os eventos A e B definidos assim: A = \{{\it a} está na primeira posição\}; B = \{{\it b} está na segunda posição\}.

a) Enumere todos os elementos do espaço amostral.

b) Enumere todos os elementos dos eventos $A \cap B$ e $A \cup B$.

	\item Prove que $P[(A \cap \bar{B}) \cup (B \cap \bar{A})] = P(A) + P(B) - 2P(A \cap B)$.

	\item Uma remessa de 1.500 arruelas contém 400 peças defeituosas e 1.100 perfeitas. Duzentas arruelas são escolhidas ao acaso (sem reposição) e classificadas.

a) Qual a probabilidade de que sejam encontradas exatamente 90 peças defeituosas?

b) Qual a probabilidade de que se encontrem ao menos 2 peças defeituosas?

	\item Um mecanismo complexo pode falhar em 15 estágios. De quantas maneiras poderá ocorrer que ele falhe em 3 estágios?

	\item Com as seis letras {\it a, b, c, d, e, f} quantas palavras-código de 4 letras poderão ser formadas se:

a) Nenhuma letra puder ser repetida?

b) Qualquer letra puder ser repetida qualquer número de vezes?

	\item A urna 1 contém {\it x} bolas brancas e {\it y} bolas vermelhas. A urna 2 contém {\it z} bolas brancas e {\it v} bolas vermelhas. Uma bola é escolhida ao acaso da urna 1, e posta na urna 2. A seguir, uma bola é escolhida ao acaso da urna 2. Qual será a probabilidade de que esta bola seja branca?

	\item Suponha que A e B sejam eventos independentes associados a um experimento. Se a probabilidade de A ou B ocorrerem for igual a 0,6, enquanto a probabilidade da ocorrência de A for igual a 0,4, determine a probabilidade da ocorrência de B.

	\item Em uma fábrica de parafusos, as máquinas A, B e C produzem 25, 35 e 40 por cento do total produzido, respectivamente. Da produção de cada máquina, 5, 4 e 2 por cento, respectivamente, são parafusos defeituosos. Escolhe-se ao acaso um parafuso e verifica ser defeituoso. Qual será a probabilidade de que o parafuso venha da máquina A? Da B? E da C?

	\item Sejam A e B dois eventos associados a um experimento. Suponha que $P(A) = 0,4$, enquanto $P(A \cup B) = 0,7$. Seja $P(B) = p$.

a) Para que valor de p, A e B serão mutuamente excludentes?

b) Para que valor de p, A e B serão independentes?

	\item No jogo Blackjack, recebemos duas cartas de um baralho de 52 cartas. A pontuação máxima ocorre quando recebemos um Às e uma carta que pode ser 10,J,Q,K. Qual a probabilidade de obtermos a pontuação máxima?

\end{enumerate}
\end{document}
